\section{Архитектура}

В языке Haskell функции делятся на два типа:

\begin{enumerate}
    \item Чистые функции отражают математическое понятие функции, так как их
        результат зависит только от входных параметров. Примерами таких функций
        могут служить \idhs{map} и \idhs{foldl}.

    \item Функции с побочными эффектами, в свою очередь, могут получать
        информацию от внешних источников (например, получение текущего положения
        курсора мыши), а так же изменять состояние внешних объектов (например,
        записывать сообщение об ошибке в файл). Взаимодействие с внешним миром в
        языке Haskell инкапсулированно в монаде \typehs{IO}. Функции с побочными
        эффектами всегда возвращают значение некоторого типа обернутого в эту
        монаду --- \typehs{IO a}.
\end{enumerate}

Игры являются системами реального времени и их функционирование сильно зависит
от действий игрока, но функция getUserInput не может быть чистой по определению,
она может иметь тип \typehs{IO UserInput}.

Хорошо подходящим для чистых функциональных языков способом работы с
пользовательским интерфейсом является методика \emph{реактивного
программирования}. Реактивное программирование --- это парадигма
программирования, ориентированная на потоки данных и распространение изменений.
Это означает, что должна существовать возможность легко выражать статические и
динамические потоки данных, а также то, что выполняемая модель должна
автоматически распространять изменения сквозь поток данных.

Значение типа \typehs{a}, изменяющееся во времени можно представить как функцию
от времени \\
\inlinehs{type Behavior a = Time -> a}

\begin{figure}[H]
    \caption{\inlinehs{Behavior}}
    \begin{tikzpicture}[domain=0:10,smooth]
        \begin{axis}[
            xmin=0, xmax=6, xlabel=$Time$,
            ymin=-20, ymax=20, ylabel=$Value$,
            height=8cm, width=14cm
        ]
        \addplot [mark=none] {x^3 - 6*x^2 + 4*x - 1};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

Событие типа \typehs{a}, происходящее в некоторые моменты времени можно
представить как список пар времени и значения типа \typehs{a} \\
\inlinehs{type Event a = [(Time, a)]}

\begin{figure}[H]
    \caption{\inlinehs{Event}}
    \begin{tikzpicture}[domain=0:10,smooth]
        \begin{axis}[
            xmin=0, xmax=6, xlabel=$Time$,
            ymin=-20, ymax=20, ylabel=$Value$,
            height=8cm, width=14cm
        ]
        \addplot [only marks, mark=*] {x^3 - 6*x^2 + 4*x - 1};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

\classhs{Coroutine} (сопрограмма) --- преобразователь монад, который позволяет
базовой монаде приостановить своё вычисление в любой момент.

С помощью этой абстракции можно растягивать длительные вычисления на несколько
игровых кадров для повышения стабильности частоты отрисовки, а также реализовать
кооперативную многозадачность, свободную от состояний гонки и взаимных
блокировок.

\classhs{Coroutine} помимо базовой монады параметризуется функтором, в который
оборачивается продолжение сопрограммы. Это предоставляет широкие возможности для
расширения семантики сопрограмм -- например, можно создавать сопрограммы,
которые принимают и/или производят некоторое значение при каждой остановке.

\emph{Свободная монада} удовлетворяет всем законам монады, но при этом не
выполняет никаких вычислений. Она только лишь строит вложенную серию контекстов
некоторого функтора.

Эта структура позволяет, задав набор действий, которые могут происходить в
игровом мире, комбинировать их произвольным способом.  Свободная монада
оставляет ответственность за интерпретацию этих действий вызывающей стороне.

Одним из преимуществ такого подхода является отделение бизнес-логики от
отрисовки --- мы можем построить монадическое значение, содержащее некоторое
действие, и в последствии отдать его на обработку, например, подсистеме игровой
логики, графической и аудио подсистемам. Таким образом может быть достигнут
очень высокий уровень модульности кода.

Анализ кода движка Unreal Engine дал следующие результаты:

\begin{itemize}
    \item 50\% ошибок относились к следующим типам:
        \begin{itemize}
            \item Выход за границу массива
            \item Попытка доступа по нулевому указателю
            \item Переполнение целочисленных переменных
            \item Доступ к неинициализированным переменным
        \end{itemize}
    \item Использование целочисленных переменных:
    \begin{itemize}
        \item 90\% целочисленных переменных используются для индексирования
            массивов.
            \begin{itemize}
                \item 80\% могут быть явно типизированы с помощью длины массива.
                \item 10\% требуют приведения типов для доступа к элементам
                    массива.
            \end{itemize}
        \item Другие 10\% используются для:
            \begin{itemize}
                \item Вычисление суммарной статистики
                \item Кодирование битовых флагов
                \item Различные низкоуровневые хаки
            \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Циклы \inlinecsharp{for}:
    \begin{itemize}
        \item 40\% могут быть реализованы с помощью функциональных генераторов
            списков.
        \item 50\% могут быть заменены функциональной свёрткой.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Следующие идеи, реализованные в Haskell решают часть этих проблем:

\begin{itemize}
    \item Генераторы списков
    \item Опциональные значения типа \typehs{a} --- \typehs{Maybe a}
    \item Ссылки, которые не могут иметь значение \inlinecsharp{null} ---
        \typehs{IORef a} и \typehs{STRef a}
    \item Инициализация, не зависящая от порядка объявления переменных.
\end{itemize}

Рассмотрим проблемы, которые имеет реализация параллельных вычислений с
разделяемым состоянием в таких языках программирования, как C++, Java и C\#:

\begin{itemize}
    \item Любой поток может изменить любой элемент состояния в любой момент
        времени.
    \item Вся синхронизация производится явно, вручную, с помощью семафоров,
        мьютексов и других синхронизационных примитивов.
    \item Компилятор не даёт гарантий корректности алгоритма, так как во время
        выполнения могут возникнуть состояния гонки и взаимной блокировки.
\end{itemize}

Благодаря перечисленным выше проблемам, многопоточное программирование в
современных императивных языках является неоправданно сложным и подвержено
ошибкам. Например, в движке Unreal Engine используется один основной поток, один
поток для рендеринга и пул из четырёх-шести вспомогательных потоков, которые
используются для выполнения небольших задач. Даже при такой относительно простой
схеме программист должен быть очень аккуратным, чтобы избежать ошибок, что
приводит к большой потере продуктивности. И, к сожалению, такой подход плохо
масштабируется на большее количество потоков.
